\documentclass{article}

%\usepackage[margin=0.6in]{geometry}
\usepackage[a4paper,%
            left=0.5in,right=0.5in,top=0.45in,bottom=0.5in,%
            footskip=.25in]{geometry}
    \usepackage[parfill]{parskip}
    \usepackage[utf8]{inputenc}
    \usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts,amsthm}
    \usepackage{xcolor}
    \usepackage{setspace}\setstretch{1,4}
    \usepackage{fancyhdr}
    \usepackage{graphicx}
    \usepackage{bold-extra}
    \usepackage{comment}
 %   \pagestyle{fancy}
    \renewcommand\headrulewidth{0pt}
    \renewcommand\footrulewidth{1pt}
%    \fancyfoot[R]{pierre.wulles@etu.univ-grenoble-alpes.fr}
    \definecolor{gris}{gray}{0.85}
    \newcommand{\surl}[1]{\colorbox{gris}{\textbf{#1}}}
    \newcommand{\dx}{\mathrm{d}x}
    \newcommand{\dt}{\mathrm{d}t}
    \newcommand\quadri[1]{%
      \medbreak\textcolor{gray}
                         {\setlength\unitlength{5mm}
                           \begin{picture}(34,#1)
                             \multiput(0,0)(1,0){35}{\line(0,1){#1}}
                             \put(0,0){\line(1,0){34}}
                             \multiput(0,1)(0,1){#1}{\line(1,0){34}}
                             \end{picture}}\smallbreak}


    \newcommand\defi{\bfseries{\scshape{Définition \;}}}
    \newcommand\encadre[1]{\fbox{\begin{minipage}{0.96\linewidth}#1\end{minipage}}}
    \newcommand\ligne{\begin{center}\line(1,0){250}\end{center}}
    \newenvironment{solution}{\begin{center}\begin{itshape}}{\end{itshape}\end{center}}
    \newenvironment{question}{\ignorespaces}{}

%        \newtheorem{question}{}

% pour ne pas afficher les solutions
        %\excludecomment{solution}
        %\excludecomment{question}
\begin{document}

\begin{center}
  \Huge
  \fbox{\fbox{
\textbf{Développer et factoriser}}}
\end{center}
En mathématiques vous aurez souvent à développer des expressions ou à les factoriser, ces opérations sont essentielles et sont à maîtriser. Cette fiche rappelle les bases pour y parvenir sans soucis.
\section{Développer}
Rappelons d'abord que l'on nomme \surl{facteurs} les composants d'une multiplication ou d'un produit et \surl{termes} les composants de l'addition ou d'une somme.\\
On dit que l'on développe une expression lorsque l'on transforme un \surl{produit de termes} en une \surl{somme de termes}. En pratique il y aura toujours disparition des parenthèses au cours de l'opération.\\
Exemple:
\[\includegraphics{dev1.png}\]
On voit bien que l'on commencer par tracer les fléches vers chaque termes de la somme puis on développe, chaque fléche représente donc une multiplication.\\
\textbf{Attention:} Les erreurs qui suivent ne devront plus être commises:
\begin{itemize}
\item $x\times x = x^2$ et surtout pas $2x$ !
\item $x^2 + x^3 \ne x^5$ mais $x^2 \times x^3 = x^5$
\item $2x + 3x = 5x$ et  $2x \times 3x = 6x^2$
\end{itemize}
Exercez vous en développant l'expression suivante:
\[ x(x+1) + 3(x-1)\]
\quadri{3}
Dans le cas d'un produit de 2 sommes, on doit multiplier chaque terme d'une somme par chaque terme de l'autre somme:
\[\includegraphics{dev2.png}\]
Exercez vous en développant l'expression suivante:
\[ (8+x)(-3x+6)\]
\quadri{3}
On notera aussi l'existence \surl{d'identités remarquables} qui, lorsqu'elles sont connues, permettent d'accélerer considérablement le temps de calcul.
\begin{itemize}
\item \fbox{$(a+b)^2 = a^2 + 2ab + b^2 $} c'est l'identité la plus simple il suffit de repérer qui est $a$ et qui est $b$ dans le calcul par exemple: $(x+9)^2$ donc $a = x$ et $b=9$ donc on obtient $x^2 +18x + 81$
\item \fbox{$(a-b)^2 = a^2 - 2ab + b^2 $} là aussi on repère $a$ et $b$  par exemple: $(x-2)^2$ donc $a = x$ et $b=2$ donc on obtient $x^2 -4x + 4$
  \item \fbox{$(a-b)(a+b) = a^2 - b^2$} c'est la plus subtile des identités remarquables car elle n'est pas souvent dfacile à voir mais elle est très puissante par exemple pour calculer $200^2-199^2$ plutôt que de calculer le carré de $200$ puis de $199$ ce qui est extremment long, on applique directement l'identité et on obtient :$200^2-199^2 = (200-199)(200+199) = 1 \times 399 = 399$ 
  \end{itemize}
\section{Factoriser}
La \surl{factorisation} constitue en un sens l'opération inverse du développement. On va chercher à repérer dans une expression un facteur commun, par exemple dans l'expression:
\[ x^2 + 5x \]
on voit que $x$ est facteur de tous les termes de telle sorte qu'il est possible d'écrire:
\[ x^2 + 5x  = x\times x + 5 \times x = x\times(x+5)\]
Là où le développement supprime les parenthèses, la factorisation en crée !
Exercez vous en développant l'expression suivante:
\[3x + 9\]
\quadri{3}
Il y a parfois des cas un peu plus subtils par exemple:
\[ x(x+2) - x - 2\]
\quadri{3}
\end{document}
